\chapter{Opis projektnog zadatka}

    Cilj ovog projekta je razviti aweb aplikaciju naziva "SlavenSAT" koja će njezinim korisnicima omogućiti upravljanje satelitima i slanje poruka na njih, odnosno pouzdanu razmjenu poruka između pojedinog satelita i određene zemaljske stanice. Svaki korisnik može web aplikaciju koristiti za više različitih akcija, a korisnici imaju različite uloge: "Administrator", "Obični korisnik" i "Administrator satelita". Prilikom otvaranja stranice web aplikacije "SlavenSAT" korisniku se nudi mogućnost \textit{logina} sa vlastitim korisničkim imenom (koje je istovjetno korisnikovoj e-mail adresi, stoga će od sada na dalje te dvije stvari biti poistovjećene) i lozinkom. Korisnici sa različitim ulogama imaju različite odgovornosti i ovlasti.
    
    Korisnik koji je "Administrator" zadužen je za održavanje sustava. Specifično, njegova odgovornost je kreiranje novih korisnika sustava, koji mogu biti "Obični korisnik" i "Administrator satelita". Stoga je "Administrator" također zadužen za odabir uloge novokreiranog korisnika.
    
    Korisnik koji je "Administrator satelita" zadužen je kreiranje novih satelita brisanje satelita, njihovo imenovanje, te promjenu njihovih parametara i komunikacijskih linkova (koji \textit{linkovi} se koriste za komunikaciju sa satelitom, i koje zemaljske stanice mogu komunicirati sa danim satelitom).
    
    "Obični korisnik" može komunicirati sa odabranim satelitom slanjem poruke. Slanje poruke i primanje odgovora (koji može sadržavati informaciju o, primjerice, uspješnom primitku poruke) odvija se preko SatNOGS mreže. Zapisnik poslanih i dobivenih poruka dostupan je korisniku nakon razmjene poruka preko mreže. "Obični korisnik" pojedine zapise u zapisniku poruka može po potrebi izbrisati. Također, za određenu poruku može se specificirati kojim linkom se ona doprima satelitu. 
    
    Bez obzira na to kakvu ulogu korisnik ima, prilikom otvaranja početne stranice web aplikacije, korisniku je prikazana stranica sa mogućnosti upisivanja e-mail adrese i lozinke. Prilikom upisivanja krive e-mail adrese i/ili lozinke, korisnik je obavješten o pogrešci i zatražen da se pokuša upisati u aplikaciju ponovno. 
    
    Nakon uspješnog upisa, korisniku je prikazan njegova "Početna stranica" - najvažnija značajka ovog dijela aplikacije je zapisnik poruka koje je taj korisnik razmijenio sa satelitom. Vrlo je važno svakom korisniku prikazati jedino njegove razmjenjene poruke sa satelitima, a ne poruke koji su drugi korisnici razmjenjivali sa satelitima (ovakav način implementacije aplikacije bio bi pogrešan i vodio do velikih sigurnosnih propusta). 
    
    Unutar zapisnika poruka korisnik koji je sudjelovao u razmjeni poruka može odabrati opciju "Vidi detalje poruke". Odabirom ove opcije korisniku je prikazan ekran "Detalji poruke" - unutar njega korisnik može detaljno pregledati informacije vezane uz tu specifičnu poruku: sadržaj poruke, odgovor satelita na poruku (je li komunikacija izvršena uspješno ili ne), ime satelita sa kojim je poruka razmjenjena, ime zemaljske stanice sa koje je poslana poruka te \textit{linkove} koji su korišteni u komunikaciji. Korisnik također može odabrati opciju brisanja poruke - u tom slučaju se poruka briše iz zapisnika poruka (ali također i iz baze prethodno poslanih poruka za tog korisnika). Korisnik koji je razmijenio poruku sa satelitom ne može mijenjati sadržaj poruke, jer to ne bi imalo smisla i uzrokovalo bi narušavanje konzistencije podataka. 
    
    Unutar "Početne stranice" pojedinog korisnika postoji i opcija slanja nove poruke. Poruke su povjerljive. Ukoliko korisnik odabere ovu opciju, otvara se novi ekran "Slanje poruke". Korisnik može najprije odabrati kojem satelitu želi poslati povjerljivu poruku, a zatim u novom ekranu "Poruka" upisati tekst poruke. Odabirom opcije "Slanje" poruka se šalje na satelit. Slanje poruke na satelit izvedeno je preko jednog od linkova pridruženih satelitu preko SatNOGS mreže, a link koji se koristi za slanje je nasumce odabran. Ukoliko je korisnik pogriješio prilikom unosa ili završio unos, može odabrati opciju "Vrati se na početnu stranicu". Odabir ove opcije pamti zadnju poruku, ukoliko je ona poslana, odnosno zaboravlja ju, ukoliko ona nije poslana satelitu. Opcija je korisna ukoliko korisnik nije siguran želi li poslati određenu poruku ili ako je poruka koju je htio poslati kriva. 
    
    Aplikacija komunikacijom sa SatNOGS mrežom preko API-ja aktualizira periodički, ali i na zahtjev administratora satelita, stanje svoje baze podataka zemaljskih stanica i karakteristke linkova između pojedine zemaljske stanice i satelita. Na temelju ovih aktualnih podataka aplikacije može slati poruke na satelite i dobivati odgovore sa njih. 
    
    "Administrator" i "Administrator satelita" su povlašteni korisnici. Jedan korisnik ne može istovremeno biti "Administrator" i "Administrator satelita". "Administrator" na svojoj početnoj stranici može odabrati opciju "Kreiraj novog korisnika". Odabirom opcije, "Administrator"-u je dostupan ekran "Kreiranje korisnika". Potrebno je upisati e-mail adresu (koja je funkcionalno jednaka korisničkom imenu) korisnika, njegovu lozinku, i označiti je li on ima ovlasti odnosno odgovornosti administratora satelita. Za dodanu sigurnost, e-mail novog korisnika mora biti jedinstven mežu svim ostalim korisnicima, a lozinka mora biti dovoljno sigurna (mora se sastojati od više od 8 znakova, ne smije biti često korištena lozinka, primjerice \textit{password123}, te se lozinka ne smije saastojati isključivo od brojki. Ovime smo dodatno osigurali aplikaciju od neovlaštenog pristupa.
    
    
    "Administrator satelita" na svojoj početnoj stranici može odabrati ociju "Kreiraj novi satelit". Odabirom opcije korisnik koji je "Administrator satelita" dolazi do ekrana "Stvaranje satelita". Korisnik može odabrati koji preko kojeg linka se može obavljati razmjena poruka sa novododanim satelitom i imenovati satelit. 
    
    Ova web aplikacija predstavlja korak u smjeru realizacije \textit{open-source} rješenja za dvosmjernu komunikaciju korisnika i satelita preko zemaljskih stanica. Ova aplikacija, uz nadogradnje i proširenja (primjerice, na druge mreže satelita osim SatNOGS mreže) može biti korisna klijentima čiji su zahtjevi komunikacija sa satelitima. Slična rješenja razvija hrvatska tvrtka Amphinicy Technologies \footnote{https://www.amphinicy.com/}, koja se svojim high-end rješenjima (\textit{Monica} i \textit{Blink}) za komunikaciju sa satelitima i analizu podataka o komunikaciji, probila na vrh svjetskog tržišta (u toj domeni). 
    
    Moguće nadogradnje projekta, odnosno web aplikacije, su brojne, primjerice:
    \begin{itemize}
        \item nadograditi aplikaciju tako da se ona može koristiti za komuniciranje sa Starlink mrežom satelita \footnote{https://www.starlink.com/} - u ovoj mreži sateliti su međusobno povezani i pokrivaju veliko područje neba, stoga je izazov odabrati "najbolji" par satelita i zemaljske stanice po nekakvoj metrici. Primjerice, moguća strategija je odabrati par zemaljske stanice i satelita koji u trenutku poruka ima najmanju udaljenost, ili odabrati par zemaljske stanice i satelita koji je takav da će poruka putovati kroz najmanji broj satelita do završnog, odredišnog satelita
        \item dodati opcije agregacije podataka o kvaliteti veze između pojedinih zemaljskih stanica i satelita, te na temelju toga na inteligentan način raspodjeljivati poruke između zemaljskih stanica, odnosno nadograditi zemaljske stanice, ako je nadogradnja potrebna
        \item dodati opcije hitnih poruka administratorima, ukoliko neki satelit ne odgovara na zahtjeve ili su odgovori na zahtjeve jako spori
    \end{itemize}

    Pošto su klijenti ovakvog tipa web-aplikacije profesionalne tvrtke, razumno je pretpostaviti da je prilagodba web sučelja za mobilne uređaje nepotrebno, već da će klijenti koristiti aplikaciju isključivo preko računala.